+++
author = "iamtienng"
title = "Layout huyền thoại Alice "
date = "2021-11-15"
description = "Bàn phím công thái học Alice"
draft = false
categories = [
    "keebs", "popular"
]
+++

> Tác giả: iamtienng

Nói đến những layout dị cho bàn phím, ta không thể không kể đến layout Alice - một layout làm mưa làm gió từ bộ não thức thời Yuk Tsi.

Nếu bạn đã nghe thấy đâu đó cụm từ TGR với những chiếc bàn phím được định giá ngang hoặc thậm chí là hơn một chiếc SH. Đó chính là sản phẩm được nhào nặn bởi bàn tay của Yuk Tsi. Yuk Tsi có niềm đam mê mãnh liệt với bàn phím, mong muốn của ông là được tạo ra những chiếc bàn phím được tối ưu nhất cũng như với độ hoàn thiện cao nhất có thể. Cho đến hiện tại, mọi sản phẩm gắn mác TGR đều do một tay của Yuk Tsi tạo ra. Từ Case cho đến Plate hay cả PCB, Yuk Tsi đều kiểm soát chất lượng từ khâu sản xuất cho đến khâu hoàn thiện cuối cùng. Từ đó sản sinh ra những chiếc bàn phím có chất lượng rất cao nhưng đồng thời số lượng cũng cực kỳ nhỏ giọt.

![images/alice/tgr_alice.png](images/alice/tgr_alice.png)

*TGR Alice hoàn thiện bởi Taeha Types. Source: Taeha Types* 

Bàn phím Alice đầu tiền mà chúng ta biết đến ngày nay chính là một sản phẩm của Yuk Tsi. Cùng với Jane, Alice đã và đang được coi là những grail keyboard hay end game của nhiều người. Groupbuy dành cho TGR Alice lần đầu được Yuk Tsi cho đặt trước trên Geekhack vào tháng 4 năm 2018. Yuk Tsi đã lấy cảm hứng từ chiếc bàn phím EM7, một chiếc bàn phím nổi tiếng của maker người Hàn với nghệ danh là Lin hay Linworks nhưng thay vì 65% như EM7, Yuk Tsi đã chọn layout 60% từ đó làm cho layout trông gọn hơn và cũng có phần đối xứng hơn so với EM7.

![images/alice/em7_alice.jpeg](images/alice/em7_alice.jpeg)

*Trên: Linworks EM7. Dưới: TGR Alice. Source: Internet* 

Mặc dù Alice không phải bàn phím đầu tiên có thiết kế công thái học không tách rời nhưng nó cho ta thấy tiềm năng của layout này và hơn hết cho chúng ta biết một thiết kế công thái học có thể đẹp đến như thế nào.

Vì layout Alice là sự giao thoa hoản hảo "công thái học" và "thẩm mỹ", không ngạc nhiên sau khi trả hàng group buy và đặc biệt trong năm 2020 Alice trở thành một hiện tượng trong thế giới phím custom và rất nhiều GB đã được mở với layout hoàn mỹ này. Hàng chục GB với các loại vật liệu cũng như kết cấu khác nhau. Từ nhôm cho đến các loại nhựa khác nhau, từ top mount như nguyên gốc cho đến gasket mount thời thượng, tất cả đều mang lại sự thú vị với layout mới này.

![images/alice/quasi_alice.png](images/alice/quasi_alice.png)

*Quasi Alice. Source: Qlavier Instagram* 

Trong những biến thể đó đặc biệt phải kể đến nhà thiết kế người Bỉ Qlavier với chiếc Quasi Alice của ông. Quasi Alice là một chiếc bàn phím với layout alice với kết cấu là các lớp acrylic xếp chồng lên nhau khiến cho giá thành dễ tiếp cận với nhiều người hơn. 

![images/alice/arisu.jpg](images/alice/arisu.jpg)

*Arisu layout keyboard. Source: Geekhack* 

Hay một layout được biến thể có tên Arisu với việc thêm cụm điều hướng để biến lại thành một layout 65% phù hợp với thói quen sử dụng của nhiều người hơn.

![images/alice/layout_alice.png](images/alice/layout_alice.png)

*Alice layout. Source: korabrand* 

Vì Alice và những biến thể hướng tới sự đối xứng trong thẩm mỹ cho bàn phím nên không khó hiểu khi hầu hết chúng được dùng trên layout 60% và 65% được chia thành hai nửa và cách nhau một khoảng trống nhỏ. Phần Alphas và Bottom Row được bẻ nhẹ một góc 10° để đưa đầu ngón tay lại gần nhau hơn. Vị trí đặt tay khi gõ phím được cho là giúp đưa tay về vị trí tự nhiên khi gõ phím từ đó giúp giảm căng thẳng cho cổ tay và cũng giảm các nguy cơ về việc đau tay khi phải gõ phím nhiều. Phím Space được chia làm hai để có thể truy cập bằng cả hai tay, thường một bên sẽ được keymap lại thành phím Fn để có thể mở rộng số lượng chức năng trên layout 60%. 

![images/alice/ergodox_ez.png](images/alice/ergodox_ez.png)

*ErgoDox Ez. Source: Internet*
 

Alice cũng dùng vị trí so le giữa các phím chứ không đối xứng hoàn toàn như những bàn phím có layout ErgoDox. Các phím Mod được đặt vuông góc như trên các layout bình thường chỉ trừ một vài phím nằm bên cạnh các phím Space. 

![images/alice/dracula.png](images/alice/dracula.png)

> GMK Dracula v2.0 Git Core. Source: Omnitype.
> 

Cuối cùng, layout Alice chia phần alpha thành hai nửa nhưng vì thói quen bấm chữ "B" của mỗi người là khác nhau, Yuk Tsi đặt hai phím B cả bên trái và bên phải nên khi mua keycap cho Alice hãy chú ý xem mình có đủ phím B cho bàn phím hay chưa.

![images/alice/tgr_alice_oblivion.png](images/alice/tgr_alice_oblivion.png)

> TGR Alice x GMK Oblivion render by Oblotzky.
> 

Alice là một layout bàn phím mang tính lịch sử khi mặc dù không phải được ra đời sớm nhất nhưng lại chính là sự hoàn thiện của sự kết hợp giữa công thái học và sự thẩm mỹ. Cùng với 65% và 80% TKL, Alice trở thành một trong những layout thường được sử dụng nhất trên những bàn phím được cho là chén thánh - grail keyboard hay End Game. Nhưng chúng ta đều biết End Game chỉ là tên một bộ phim.